法條是lex 義務是ius 「惡法亦法」中文獨有 愚蠢至極（chenglap）

作者：chenglap

「只要法存在就只能遵守」這個就已經是很大的問題, 完全沒有必要, 也非法治精神. 如果無法脫離這點思維的限制, 最終社會就很容易會被過時的法律引致停滯, 明朝就是很好的例子. 這對誰都沒有好處.

作者：chenglap

法治社會並不是指法律就是無上的天條, 人無法判斷, 否則為何要有法官? 法治社會指的是, 不存在高於法律的個人或團體, 不能高於法律. 比方說, 如果法律寫「Cheng Lap 不用守任何法律」, 遵守這法律並非法治, 而這只是我利用條文去使我凌駕於法律.

認遵守惡法亦法, 社會即能穩定, 即為迷信之所在. 在漢字中的「法」, 在拉丁文中分為 ius (義務)和 lex (條文)兩方面, 法律指的是條文, 惡法亦法, 卻是將兩個不同的概念混合: 惡法是條文, 法是義務, 變成「執行惡的條文, 是國民的義務」.

老實說, 法實證主義只是說「法律本身並非道德」, 而和華人常說的「惡法亦法」並不一樣. 華人所強調的惡法亦法, 意思是指法律來源本身不合理, 不公義, 不合時宜, 亦應該跟隨和死守. 惡法亦法一說, 本身並非法實證主義, 而是法家權威主義: 成文後即為神.

作者：chenglap

老實說, 「惡法亦法」這種極度愚蠢的話, 我好像真的只見過在中文才有.

作者：chenglap

是我們一直提倡守法, 卻對法律的來源毫無見解. 以為隨便一件蛋散拿著槍射死了上一個統治者, 他就有權把自己的話當成法律.

作者: chenglap (無想流流星拳) 看板: C_Chat
標題: Re: [問題] 同人界的著作權問題
時間: Fri Mar 1 22:03:13 2013

※ 引述《F23ko ( )》之銘言：
: ※ 引述《PrinceBamboo (竹筍王子)》之銘言：
:
: 著作權法真的是很可怕的東西
: 看過這個之後，我總覺得......
: 會讓70%的人都犯法的法律絕對很奇怪啊.....
: 這根本會完全摧毀現在的網路生態

其實最可怕的是大家習慣做過了沒有被抓, 就開始產生「我沒犯法」或
者「法律不會來抓我吧? 」的幻覺.

最可怕的法律是那些「人家心情不好就來抓你」的法律, 舉一個例子,
法律裡如果有一條是「曾經擁有過頭髮就可要處無期徒刑」, 要完全實
行是不可能的, 但政府隨時可以拿出來時, 那就變成了愛抓誰就抓誰的
法律. 那就是說, 別人要抓你的時候, 隨時可以入你罪, 但他要抓你,
當然不是因為你犯了罪: 而是得罪了不該得罪的人.

現在的著作權法律絕對是不合時宜, 將網絡時代前的概念直接套用在網
絡時代的結果, 在一堆人會說「惡法亦法」, 而不考慮法律本身的社會
影響的華人世界, 影響就更烈.

況且那堆人很多都是科技盲, 比方說, 他們不明白, browser 看到的圖
片, 已經在你的硬盤上. 如果硬盤有某些圖片就會犯法. 只要我傳個電
郵包個圖片給那位法官, 他就可以去撞豆腐謝罪了.

但去到今時今日, 醒覺到這點的人還是很少, 更遑論要將這些法律給現
代化了.

--

戰略遊戲版 SLG
(C)lass > 8 戰略高手 > 11 GameTopics > 28 SLG

絕望人民共和國官方網站...

--
推 kerry0496x:台灣的司法改革和法條修改速度，不期不待
→ kerry0496x:一堆案子躺在立法院
推 babylina:學過刑法的都知道台灣法界對電腦有著很奇妙的恐懼症..
→ babylina:更不用說網路了...
→ babylina:不提著作權，我們對電腦犯罪的刑罰也是定的..恩..怪怪的
推 kerry0496x:有點動輒得咎?

說得難聽一點.

一個有技術的人動點腦筋的話, 要讓全世界大部份有連上網絡的人, 硬
盤上出現幾張可以告得下去的照片有何難? 然後搜集到每人的資料之後
, 全部告下去, 那就會變成司法界的大災難.

→ ssarc:我有問題，國外較先進的國家對這個法律的處理或見解有比較好
→ ssarc:(合理)嗎？還是全世界都對這塊很模糊依樣糟糕？

外國先進在他們「開始質疑」, 所以有一些像:
- copyleft 運動
- borland 的 non-nonsense EULA
- opensource

但是我們這邊連法治都未完成... 自然地, 做不到這些. 比方說很多運
動都是用法律手段去顯示著作權法的矛盾和荒謬, 可惜對於華人來說真
的是理解不到...

→ cactus44:想太多了，沒那麼好告好嗎...

肯定有.
我認識的人中被告過的不少.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (03/02 11:39)

作者：chenglap

所有說「惡法亦法」的人都是不理性的迷信主義者.

Plummtw:
可是對政府單位來說，惡法還是得遵守吧 @o@

chenglap:
問自己一個問題就好, 身為政府單位, 如果法律規定你一定要強姦幼童, 你是否也會強姦呢?

Plummtw:
找機會開脫吧，不過如果是法律規定的話，就算你不做也會有一堆人做。根本的原因是修法，也就是立法委員要負最終責任，而不是為難實際要執行的人員。

chenglap:
而這樣做的結果就是, 被強姦的一方會殺了執行的人, 那麼, 算不算是為難執行人員呢? 我不認為執行人員就是完全無罪, 歷史上, 執行人員基於法律規定而規行惡法, 而認為自己沒有責任, 這是可行的: 但他們通常最後全數被殺光.

Plummtw:
反過來說，如果你不執行不就是"抗命"嘛? 尤其公務人員這部份規定很嚴，雖然沒有軍隊嚴，但至少比私人機關嚴。

chenglap:
所以一旦支持惡法亦法, 就是將自己陷入這種矛盾中. 「抗命」和「執行惡法」, 在這場合必須選一個. 而選錯了, 就會付出性命和遺臭萬年的代價.

Plummtw:
可是這種才是一個法治的社會，不然是不是惡法變成由人來判斷，你覺得是惡法就不遵守，我覺得不是就遵守，每個人解讀都可以不同的話，這樣有沒有法就沒差了。

chenglap:
法治社會並不是指法律就是無上的天條, 人無法判斷, 否則為何要有法官? 法治社會指的是, 不存在高於法律的個人或團體, 不能高於法律. 比方說, 如果法律寫「Cheng Lap 不用守任何法律」, 遵守這法律並非法治, 而這只是我利用條文去使我凌駕於法律.

Wcw5504:
惡法亦法這原則主要還是在維持社會穩定，如果每個人都可以依一己之見決定哪些法不遵守的話，就沒有秩序可言了。何況真正不合理的法律，遇到強烈反彈還是會被硬逼著修改的。

chenglap:
認遵守惡法亦法, 社會即能穩定, 即為迷信之所在. 在漢字中的「法」, 在拉丁文中分為 ius (義務)和 lex (條文)兩方面, 法律指的是條文, 惡法亦法, 卻是將兩個不同的概念混合: 惡法是條文, 法是義務, 變成「執行惡的條文, 是國民的義務」.

iigmir:
自然法與法實證主義的論辯嘛...

chenglap:
老實說, 法實證主義只是說「法律本身並非道德」, 而和華人常說的「惡法亦法」並不一樣. 華人所強調的惡法亦法, 意思是指法律來源本身不合理, 不公義, 不合時宜, 亦應該跟隨和死守. 惡法亦法一說, 本身並非法實證主義, 而是法家權威主義: 成文後即為神.

作者：chenglap

說得出「惡法亦法」的人基本上是完全無視法律的來源, 把任何冠上「法律」兩字的東西予以崇拜的迷信者.

qing_wang:
我覺得惡法亦法是法治的基本精神，只要法律在，就必須遵守. 若覺得法律的來源或內容有問題，應該是透過公民的力量及權利推動修法. 台灣以前惡名昭彰的刑法 100 條第二項，也是透過修法來改變.

chenglap:
法治精神在於法律凌駕於一切, 包括政府和立法者. 若是遵守立法者以不正當手段訂下的, 等於認可了「立法者有權創造自己喜歡的法律」, 這本身就已經是違反法治精神了.

qing_wang:
惡不惡是沒有絕對標準的，主觀的 ... 只要法存在就只能遵守，若對法本身不滿，要則循體制改變法律的內容，要則推翻整個政府，重新賦與新的權力來源. 以台灣的例子來看，立法委員由民選，若人民對法律內容不滿，可以透過立法委員選舉來改變

chenglap:
「只要法存在就只能遵守」這個就已經是很大的問題, 完全沒有必要, 也非法治精神. 如果無法脫離這點思維的限制, 最終社會就很容易會被過時的法律引致停滯, 明朝就是很好的例子. 這對誰都沒有好處.

qing_wang:
那這問題就來了，誰來判斷法是否該遵守？每個人自已依據自已的價值觀獨立判斷嗎？自已選擇什麼要遵守什麼不要遵守嗎？法可能過時，但重點不在過時的法律，法律並非牢不可動，重點在於有沒有一個健全的修法機制讓法律與時俱進。

chenglap:
從來都不會有的, 所以打從一開始就要摒棄「法就一定要依」的觀念, 既然無法判斷是否該遵守, 從邏輯上這就是「未知」狀態, 而不能假定為真. 因此, 「惡法亦法」導致應該遵守是邏輯上完全荒謬的. 因為「法律不等於應該遵守」.

qing_wang:
老實說，這段話我並沒有真的看懂 ... 我的問題在於若不一定要依法，那如何從中做出選擇？而每個人的選擇若各有不同時，又應該如何維持同一群體中活動的秩序？

chenglap:
在你過往的觀念裡, 你會認為「只有完全守法, 不管好壞」和「違法」兩種狀態, 只有完全遵從前者, 社會才能有秩序. 這個觀念, 你可以改為「法律是一種契約, 在互相認同下才成立, 認同消失則失效」, 這也是現實的情況.

qing_wang:
其實我更好奇的是若每個人都依自我意志選擇性的遵守法律，那社會秩序應如何維持？

chenglap:
從來每一個人都是依自我意志選擇性的遵守法律, 那就是現實, 很簡單, 出去看看馬路大家到底有沒有遵守交通燈就懂了. 電腦遇到矛盾的程序會當機, 但人類本來就不會盲從程序.

qing_wang:
以交通號誌的例子來看，幾乎絕大多數的人都會遵守，所以，才不致於會有完全失控的情況，這是因為系統能容許小一點點的失序。但之所僅有少數人有時不遵守，是因為法規本身的效應。若是沒有任何處罰的效力，不遵守的人比例會更多，到了一個臨界點就會失控。

chenglap:
不, 是交通燈號, 交通燈號明顯地, 我在臺北所見, 遵守的人是很少的. 而不是少數人不遵守, 而是大部份人沒在遵守. 社會也沒因此而崩潰.

qing_wang:
針對台北人大部份都沒有遵守交通燈號這件事，就身為一個台灣人來說，我只能說，我和你的觀察有很大的不同。我不知道你是怎麼觀察到這件事的？另外，台灣還規定騎機車必須戴安全帽，這也是另一個「惡法」的典型，但是，絕大多數的機車騎士還是會戴安全帽。

chenglap:
我在臺北要過馬路, 看了交通燈很久, 最後的答案是車子基本上不會停下來, 人也不會. 這意味著社會本來就不是建構在對法律的無條件遵守下, 而這點不成立, 社會的秩序亦無因此而崩潰. 所以對法律的無條件遵守, 亦即「惡法亦法」, 邏輯失效.

作者：chenglap

說得出「惡法亦法」的人基本上是完全無視法律的來源, 把任何冠上「法律」兩字的東西予以崇拜的迷信者.

最基礎的是民主政治下的立法. 然則, 不民主下產生的法律也未必是惡法, 只是這是在產生時已經有缺憾的法律, 而這種東西一旦再經過「既得利益者的擴張解釋」, 就會成為惡法. 舉一個例子, 著作權法就是很好的案例.

作者：chenglap

很簡單, 我們幾千年來都是用法家思想去做事, 做不到就罰, 那大家就做到了, 所以在法律上, 不能倒立小便的, 就沒資格當中國人. 那麼理論上應該每個中國人都會懂倒立小便了對嗎....

作者：chenglap

論法治, 必然追究法的來源. 中華的問題是經常強調「守法」, 卻從來不追究法律的來源是否正當, 甚至禁止追究. 而產生了很多為了私利, 為了權欲, 過時, 無視現實情況或者兒戲的法律必須要遵守, 使大家認為「守法」本身就是一種禮教吃人.

作者：chenglap

法律就是法律, 對於法律而言只是合法或違法, 和道德無涉.

法律不是根據道德而確立的. 道德只是其中一個有可能影響法律的意識形態.

基本上主流的法律哲學都沒有「道德底線」這個說法.

實話說所謂道德底線的說法我只在 ptt 看過.

道德本身就是性善論, 而法律是制度, 制度則須建立在性惡論上. 兩者本質就是完全兩個相反的事情.

作者：chenglap

如果你在大是大非的問題上, 只能聽從法律辦事, 那就已經拋棄了良知了, 良知正是人類對是非最根底的判斷, 這也是我說, 良知不可能永衰不失去, 只有失去了而不自覺－－－當你面對困難的選擇而不想去選擇時, 它就失去了.

作者：chenglap

就是建立一個有信用的政府, 一個食言會受到審判和懲罰的政府, 這樣, 商人們才會知道他不需要認識任何一個官僚都能做生意, 因為保護他們的並不是任何人的特權而是法律. 這點是大家看不到的地方, 法律的用途是從政府手上保護其他人的.

作者：chenglap

其實說「講法律」這點, 很多時會被扭曲成「將統治的手段寫成法律, 然後再責備所有不服統治的人違法」, 法治在大陸, 經常被扭曲成「法制」這個含糊的詞語.

作者：chenglap

法律本身就已經會影響道德. 君不見很多人認為, 不犯法的事就沒問題, 犯法而很少懲罰的事, 也是沒問題. 法律本身就會造成一種依賴, 那就是, 不經由自己的良知和腦袋去判斷, 而是別人告訴你甚麼你就同意甚麼...

作者：chenglap

自律有沒有問題, 道德本來就是在講自律的事情. 法律是被律, 這是兩回事.

作者：chenglap

悲慘世界裡的駐腳是, 良心才是唯一至高的法律. 華人的法律一向都是奇怪而無良的.

作者：chenglap

法律是無情的機器. 法治就是用機器去管理社會. 因此, 在法治的社會, 產生法律的方法一旦有任何自私的雜質, 將會使法律變成扭曲社會與人心的武器.

作者：chenglap

人民需要被保護, 而不是需要被統治. 人民要敬畏法律是因為法律是現下眾人的意思, 而不是一些已死的人訂下的天條. 而人民不應該敬畏法律以外的對象, 包括任何屬於人或團體的權力.

作者：chenglap

「法制」其實就是以「法律去統治人」, 那不等於會有秩序, 因為法律本身也可以是邪惡行為的生產機.

作者：chenglap

強姦犯指責被強姦的人不愛他是不守婦道，聽起來很荒謬；遵守一個幾個阿宅寫出來不能實行的法律，我們卻覺得很合理。

作者：chenglap

其實我一直不明白為何強調甚麼「依法治國」? 我訂下用來約束你的所謂法律, 例如說, 我覺得你長得醜時我打你, 我跑去實行, 也就是我真的打你了, 這樣的事情怎看都是對我自己有利, 而不代表我有甚麼道德上的優勝?

沒有, 人治社會一向都是「法制」的, 所謂人治, 拿自製條文去對付敵人本來就很常見, 比方說, 「我的規則就是見到我不喜歡的人我會打爆他的頭」.

作者：chenglap

「惡法亦法」四字表達的是華人思想最愚劣的一部份.

華人智商高

法治成日比人誤解同比人誤導
點先有方法令人易明D (我自認明DD炸

呢個問題同點令數學易明ｄ一樣 你可以參考下人地點做
不過先決問題似乎係你對有關o既o野都未瞭解 含糊

學習邏輯 認識歷史 抱持疑問 觀察實際情況 可以令到自己慢慢有判斷能力

作者：chenglap

我被教育成一個封建社會中生存的人, 但現實是資訊社會, 所以我最終還是一步一步的捨棄我所受的大部份心態教育.

作者：chenglap

判斷和推理能力本來就是要刻意培養才有... 並不是先天的, 所以也談不上失去. 自古以來人類大部份都不太有良好的判斷和推理能力, 也處於資訊閉塞當中.

作者：chenglap

東亞基礎的問題在於思想落後. 我們擁有現代的技術, 現代的資訊, 甚至現代的文娛, 生活方式, 服務業, 但是背後的思想卻很多還停留在中世紀. 西方在近代史中經歷多番痛苦才解決了的問題, 我們只是長久地避開了, 例如, 像日本的世襲議員這種事情.

作者：chenglap

我想法治就是 Rules of Law, 但法制是不是同樣的東西我就不清楚了. 如果就只是說, 訂一個法出來, 那些執法人員執行得比較有效率, 但是立法還是有一群權貴隨便說了算的話, 這種法制只是商軮式的法家吧?

作者：chenglap

很簡單, 我們幾千年來都是用法家思想去做事, 做不到就罰, 那大家就做到了, 所以在法律上, 不能倒立小便的, 就沒資格當中國人. 那麼理論上應該每個中國人都會懂倒立小便了對嗎....

作者：chenglap

老實說, 法實證主義只是說「法律本身並非道德」, 而和華人常說的「惡法亦法」並不一樣. 華人所強調的惡法亦法, 意思是指法律來源本身不合理, 不公義, 不合時宜, 亦應該跟隨和死守. 惡法亦法一說, 本身並非法實證主義, 而是法家權威主義: 成文後即為神.

作者：chenglap

法家對於一個知識已成長的現代化社會, 已是完全過時的思想, 如果中華不是消滅法家, 法家就會消滅中華. 別忘了, 商鞅就是消滅了自己, 他的死亡早就預示了這件事最終的命運.

作者：chenglap

儒家其實從來都講求自己的責任, 而不是指揮和使別人服從, 傳統的中華智慧本身很富有人文和民主精神, 想想, 「入鄉隨俗」, 「和而不同」, 「嚴以律己寬以待人」的涵義? 只是法家綁架了儒家的名號去行統治權術之實.

作者：chenglap

我則認為我們長久的誤解, 在於把儒家視為中華文明的核心思想, 事實上, 我們清楚道家, 墨家也是從中華發展出來的東西. 而法家也不必用儒家來包裝, 他也應該進化. 儒家的問題, 就僅是被很多人視為一種這張過大的包裝紙.

作者：chenglap

中華文化本質上就是有理性主義的存在, 可以看春秋戰國時期諸子百家的思想, 只是長期被法家重覆的摧毀和鎮壓, 寧可將人鎮成愚民也不願意他們變成理性的人, 要不就是用官僚吸納成腐儒, 才看似不存在. 今天若我們重建這種體制, 就是將我們好不容易從香港長出的芽洗掉.

同樣係IQ 其實都分好多種
轉數快 腦筋急轉變 係一種
圖形推理
數字推理
速記
文字推理
自然科學
呢堆都係IQ
個人同群體 群體同群體 之間o既運作 亦即係社會學同社會科學 都係一項IQ

所以北歐係高等人種冇講錯
我都指出過華人賤種有現代化但心態同落後人地百鳩幾年，主要係走難文化同只識取巧